%@metapost:etrangersgrenoble2002.mp
%@Titre: Centres \'Etrangers -- 2002
\textbf{L'unité de longueur est le centimètre.\\
Le plan est muni d'un repère orthonormé (O ; I,J). }

Dans le repère, représenté ci-après, on a placé les points :

$A(0 ; -2)$, $B(-3 ; 2)$ et $C$.

\textbf{Toutes les lectures sur le repère seront justifiées par des
  tracés en pointillés.}
\begin{myenumerate}
\item Lire les coordonnées du point $C$.
\item Lire les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}$.
\item Calculer la distance $AB$.
\item
\begin{enumerate}
\item Placer le point $D$, image du point $C$ par la translation qui
  transforme $A$ en $B$.
\item Quelle est la nature du quadrilatère $ABDC$ ?
\end{enumerate}
\item Placer le point $E$, image de $B$ par la symétrie de centre $O$.
\item Placer le point $F$, image de $C$ par la symétrie d'axe $(Ox)$.
\item Placer le point $G$, image de $A$ par la rotation de centre $O$
  et d'angle 90\degres\ dans le sens des aiguilles d'une montre.
\end{myenumerate}
$$\includegraphics{etrangersgrenoble2002-1}$$